<resources>
    <string name="app_name">AgroNepal</string>
    <string name="agro_nepal">Agro Nepal</string>
    <string name="identify_plants">Identify Plants</string>
    <string name="news">News</string>
    <string name="title_activity_newspage">ScrollingActivity</string>
    <string name="large_text">
    </string>

    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="cropfirst"> Rice </string>

    <string name="riceheading1">Introduction </string>
    <string name="riceheading2">Seed Selection </string>
    <string name="riceheading3">Land Preparation </string>
    <string name="riceheading4">Plantation Techniques </string>
    <string name="riceheading5">Fertilizer</string>
    <string name="riceheading6">Irrigation</string>
    <string name="riceheading7">Harvesting</string>
    <string name="riceheading8">Production</string>


    <string-array name="crop1">

        <item name="riceheading1">Introduction</item>
        <item name="riceheading2">Seed Selection</item>
        <item name="riceheading3">Land Preparation</item>
        <item name="riceheading4">Plantation Techniques</item>
        <item name="riceheading5">Fertilizer</item>
        <item name="riceheading6">Irrigation</item>
        <item name="riceheading7">Harvesting</item>
        <item name="riceheading8">Production</item>

    </string-array>


    <string name="rice1">
धान प्रमुख खाद्यान्न बाली हो । पहाड र तराईमा यसको खेती वर्षायाममा गरिन्छ । तल्लो पहाड तथा खोचको सिञ्चित क्षेत्रमा चैते धान पनि लगाउने गरिन्छ । उन्नत प्रविधिबाट डेढदेखि दुई गुणा उत्पादन बढाउन सकिन्छ ।

धान विश्वका आधा भन्दा बढी जनसंख्या अर्थात् तीन अर्ब ५० करोड मानिसको खाद्यान्नको प्रमुख आधार नै धान हो । एशियाली मुलुकहरूलाई त धानको बास्केट नै मानिन्छ ।

किनभने ९० प्रतिशतभन्दा बढी धानको उत्पादन र खपत पनि एशियाली मुलुकमा नै हुने गरेको छ । विश्वमा जति धान उत्पादन हुन्छ त्यसको ६/७ प्रतिशत मात्र बिक्री वितरणका लागि बजारमा जान्छ ।

</string>

    <string name="rice2">

बीऊदर

उन्नत जातको बीऊ प्रतिरोपनी २.५ केजी, प्रति कठ्ठा १.७ केजी, वर्णशंकर जातको बीऊ प्रति रोपनी ७५० ग्राम, प्रति कठ्ठा ५०० ग्राम मिलाएर छर्नु पर्दछ ।

बीऊ उपचारः

बेभिस्टीन २ ग्राम प्रतिकेजी । बीऊलाई २४ घण्टा पानीमा भिजाउने र ४८ घण्टा बोरामा राखी टुसाउने ।

बीऊलाई धुलो वा हिले ब्याडमा छरी बेर्ना तयार गर्ने । बेर्नाको उमेर २०–२५ दिनको बेर्ना सार्नको लागि उपयुक्त हुन्छ । बेर्नामा ४ पात लागेको हुनुपर्छ ।

</string>

    <string name="rice3">

रोपाईं गर्नुभन्दा १ हप्ता अगाडि काल्ला खुर्कने, आली लगाउने र मुसाका प्वाल टाल्ने । गह्रामा पानी जमाएर झारपात कुहाउने ।

जमिनमा पानी लगाइ दुई पटक राम्रोसँग जोतेर हिल्याउने र पाटा लगाइ सम्याउने । तयारी जमिनमा चारदेखि पाँच सेमीसम्म पानी जमाउने ।

</string>

    <string name="rice4">
पंक्तिको दूरी २० सेमी (एक वित्ता) र बोटको दूरी २० सेमी राख्ने । वर्णशंकर जात ३० सेमी लाइन र २५ सेमी बोटको दूरीमा लगाउने ।

उन्नत जातको लागि एक ठाउँमा दुईदेखि तीन बेर्ना रोप्ने । वर्णशंकर जातको लागि एक ठाउँमा १ बेर्ना रोप्ने ।

रोपाईं गर्दा ३ सेमी भन्दा गहिरो नरोप्ने । गहिरो रोपेमा गाँज हाल्न ढिलो हुन्छ । छरुवा विधिबाट समेत धान खेती गर्न सकिन्छ ।

यो विधिमा वैशाख र जेठ महिनामा पाँच केजी प्रति रोपनी वा ३.३ केजी प्रति कठ्ठा बीऊ छर्नुपर्ने हुन्छ । यो विधिबाट खेती गर्दा झारपात नियन्त्रण गर्न अति आवश्यक हुन्छ ।
</string>

    <string name="rice5">
रासायनिक मलको परिमाण माटोको उर्वराशक्ति, अघिल्लो बाली, कम्पोष्ट मलको परिमाण र धानको जातमा भर पर्दछ ।

उन्नत जातको लागि सिफारिस मलखादको मात्रा । वर्णशंकर जातको धान लगाउँदा उन्नत जातको भन्दा डेढ गुणा बढीको दरले मलखाद तथा रासायनिक मलको प्रयोग गर्नुपर्छ ।

मलखाद व्यवस्थापन धानबालीमा मलको प्रयोग गर्दा स्थानीय स्रोतको परिचालनमा हरियो मल (सकेसम्म कोशेबाली), एजोला, गोठेमल, कम्पोष्ट मल, पिना, ब्लुग्रिन एल्गी आदि प्रयोगमा ल्याउन सक्दछौं ।

यी मलहरू प्रयोग गरेपछि नपुग मात्रा मात्र रासायनिक मलको रूपमा दिनु पर्दछ ।

धानबालीको लागि रासायनिक सलको सिफारिस मात्रा १००–३०–३० केजी नाइट्रोजन फस्फोरस पोटास प्रतिहेक्टर सिंचित क्षेत्रको लागि छ भने असिंचित क्षेत्रको लागि ६०–२०–२० केजी नाइट्रोजन फस्फोरस पोटास प्रतिहेक्टर छ ।

धान बालीमा जिंक तत्वको कमी प्रायः देशभरी नै देखिएको छ ।
</string>

    <string name="rice6">
बेर्ना रोपेको २०–३० दिन सम्म ४–५ सेमी पानी खेतमा रहनुपर्छ । निकास सुविधा भए १५ दिनको फरकमा ४–५ दिन पानी काटी जमिन सुख्खा राख्दा राम्रो हुन्छ ।
</string>

    <string name="rice7">
८०–९० प्रतिशत दाना पाकेको बेला धान काट्दा गेडा झर्ने समस्या हुँदैन । स्थानीय विधि वा थ्रेसर प्रयोग गरी चुट्ने र घाममा राम्ररी सुकाएर सफा गरी भित्र्याउने ।
</string>

    <string name="rice8">
उत्पादन जात, मौसम तथा बाली व्यवस्थापनमा निर्भर गर्दछ । उन्नत जातको उत्पादन २०० केजी प्रति रोपनी वा १३३ केजी प्रति कठ्ठा । वर्णशंकर जातको उत्पादन ४०० केजी प्रति रोपनी वा २६६ केजी प्रति कठ्ठा ।

तल यस सम्बन्धि केही जिज्ञासा अनि उत्तर पनि हेरौं ।

धानमा पात बेरुवा कीरा नियन्त्रण गर्न के गर्नुपर्ला ?

धानमा ५ प्रतिशत बोटहरुमा नोक्सान पुर्याेउना साथ मालाथायन २ मि.लि. वा साइपरमेथ्रीन (१० ई.सी.) ०.४ मि. लि. प्रति लिटर पानीमा मिसाइ छर्कने ।

धानको फड्के कीरालाइ रसायनिक तरिकाले ब्यवस्थापान कसरी गर्ने ?

रसायनिक विषादि ईमिडागोल्ड (ईमिडाक्लोप्रिड) ०.५ मि.लि. प्रति लि. पानीमा मिसाएर छर्ने ।

धानको फड्के कीरालाई जैबिक तरिकाले ब्यवस्थापन कसरी गर्न सकिन्छ ?

यो कीरा बत्तीमा आकर्षित हुने हुनाले यिनलाई बत्तीको फन्दामा पारेर मार्न सकिन्छ ।

धानमा गवारो कीराको ब्यवस्थापान कसरी गर्ने ?

रोगर वा ईमिडागोल्ड (ईमिडाक्लोप्रिड) २ ग्राम प्रति लिटर पानीमा मिसाइ प्रयोग गर्न सकिन्छ ।

धानमा खैरा रोगको रोकथाम गर्न के गर्नुपर्ला ?

धान रोपी सकेपछि यो समस्या आएमा ५ किलो ग्राम जि सल्फेट र २.५ किलो ग्राम चुन (घर पोत्ने चुन) प्रति हजार लिटर पानीमा मिसाई एक हेक्टरका दरले छर्कने ।
\n
        \nधन्यवाद !!!
</string>


    <string name="cropsecond"> Wheat(गहुँ)</string>

    <string name="wheatheading1">Introduction </string>
    <string name="wheatheading2">Climate</string>
    <string name="wheatheading3">Water Limitation</string>
    <string name="wheatheading4">Land Selection</string>
    <string name="wheatheading5">Breeds</string>
    <string name="wheatheading6">Land Preparation</string>
    <string name="wheatheading7"> Seed Reduirements</string>
    <string name="wheatheading8"> Fertilizers </string>
    <string name="wheatheading9">Plantation Time</string>
    <string name="wheatheading10">Irrigation</string>
    <string name="wheatheading11">Harvesting</string>

    <string-array name="crop2">
        <item name="wheatheading1">Introduction </item>
        <item name="wheatheading2">Climate</item>
        <item name="wheatheading3">Water Limitation</item>
        <item name="wheatheading4">Land Selection</item>
        <item name="wheatheading5">Breeds</item>
        <item name="wheatheading6">Land Preparation</item>
        <item name="wheatheading7"> Seed Reduirements</item>
        <item name="wheatheading8"> Fertilizers </item>
        <item name="wheatheading9">Plantation Time</item>
        <item name="wheatheading10">Irrigation</item>
        <item name="wheatheading11">Harvesting</item>

    </string-array>


    <string name="wheat1">
        गहुँ (Triticum aestivum) बिश्वोमा सबैभन्दा धेरै उत्पदान हुने र नेपालको लागि धान र मकै पछीको महत्त्वपूर्ण अन्न बाली हो।
        गाउँ घरमा यस्को रोटी, ढिडो, हलुवा, पुरी बनायर सेवन गर्नेगरिन्छ भने सहर बजारमा यस्को  पाउरोटी, केक, बिस्कुट, चाउचाउ बनाउन प्रयोग गरिन्छ।गहुँको भुस र दानाहरु पनि गाई भैसिलाइ खुवाउन प्रयोग गरिन्छ।
        गहुँको उत्पति दक्षिण पश्चिम एसिया बाट भएको मानिन्छ।
    </string>

    <string name="wheat2">
        समुन्द्र सतह बाट ३३०० मिटरसम्म गहुँ लगाउन सकिन्छ। बीउ उम्रनको लागि २० देखि २५ डिग्री सेल्सियस तापक्रम उपयुक्त मानिन्छ भने पाक्नको लागि औसत तापक्रम १४ देखि १५ डिग्री सेल्सियस हुनु पर्दछ।
        फुल खेल्ने बेलामा  जिरो डिग्री भन्दा कम तापक्रम भयमा दाना लग्दैन र बाली पाक्ने बेलामा तापक्रम बढी भयमा (२५ डिग्री भन्दा माथी) छिटो दाना पाक्छ र उत्पादन घट्छ।
    </string>

    <string name="wheat3">
        बीउ छर्ने बित्तिकै पानी पर्यो भने बीउ राम्रो सँग उम्रन पाउँदैन।
        बढी पानी जम्मा हुने ठाउँ गहुँको लागि उपयुक्त हुँदैन।
        सामान्यतया धान र गहुँ खेतीको लागि १३००-१८०० मिलिमिटर पानी चाहिन्छ।
    </string>

    <string name="wheat4">
        पि.यच-५.५ देखि ७.५, दोमट माटो। पानी नजम्ने वा पानीको निकास राम्रो भएको ठाउँ।
    </string>

    <string name="wheat5">
        तराई: बि. यल.१४७३, बि. यल ११३५, भृकुटी , गौतम, आदित्य, बिजय।
        मध्य पहाड: डव्लु के १२०४, पासङ्गल्हामु, अन्नपूर्ण ३, अन्नपूर्ण ४।
        उच्च पहाड: डव्लु के १२०४, पासङ्गल्हामु, अन्नपूर्ण १, अन्नपूर्ण ३।
    </string>
    <string name="wheat6">
        २० देखि ३० सेन्टिमिटर गहिरो हुनेगरी जोत्ने।
        २-३ पटक जोतेर माटो मसिनो बनाउने र चिस्यान जोगाउनको लागि प्रत्येक जोताइ पछाडी पटाहा लगाउने।
    </string>

    <string name="wheat7">
        १२० केजी प्रती हेक्टर (६ केजी प्रती रोपनि)।
        मिश्रित बाली लगाउदा ४ केजी गहुँको बिउसंग दुई केजि केराउ वा २५० ग्राम तोरी प्रती रोपनी रोप्नुपर्छ।
    </string>

    <string name="wheat8">
        संचित क्षेत्रकोलागि १००:५०:५० र असंचित क्षेत्रकाेलागी ५०:५०:२० केजि नाईट्रोजन, फस्फोरस र पोटास सँगै १५ टन प्राङ्गारिक मल एक हेक्टरमा हाल्नुपर्छ।
        यो मात्रा पूरा गर्न एक कठ्ठामा संचित क्षेत्रकोलागि प्राङ्गारिक मल २० डोको(५०० केजी), युरिया ५.५ केजी, डियपी ३.२ केजी, म्युरेट अफ पोटास १.५ केजी र असंचित क्षेत्रकाेलागी युरिया २.२ केजी,
        डियपी ३.२ केजी, म्युरेट अफ पोटास १ केजी हाल्नु पर्छ।
    </string>

    <string name="wheat9">
        गहुँ छर्ने समयलाई अत्यन्तै ध्यान दिनु पर्छ।
        चाँडो छर्दा बालिको पाक्ने अवधी लामो हुने र उत्पादन राम्रो नहुन सक्छ।
        यदि ढिलो छरेमा वाली फुल्ने समयमा सुख्खा हावा चल्ने र माटोको चिस्यान कमी हुने भएकोले उत्पादनमा ठूलो ह्रास आउँछ।
        त्यसैले यो बलिलाई नेपालको हावापानी अनुसार कार्तिकको अन्तिम हप्ता देखि मंसिरको पहिलो हप्ता सम्म लगाउन उत्तम हुन्छ।
    </string>
    <string name="wheat10">
        मुकुट जरा(क्राउन रूट) आउने अबस्था, पसाउने अबस्था र दाना भरिने अबस्थाको सिचाई बढी महत्त्वपूर्ण हुन्छ।
        बिउँ छर्नु भन्दा ७/१० दिन अगाडि सिचाई  दिन सके बिउँको उमार शक्ति बढ्छ।
    </string>
    <string name="wheat11">
        गहुँको बालामुनिको डाठँ पहेलो भएपछि गहुँ पाकेको मानिन्छ।
        बाला हातमा माड्दा दाना राम्ररी छुट्यो भने गहुँ काट्न थाले हुन्छ।
        गहुँको दानालाई टोक्दा कुटुक्क हुन्छ भने काट्न सुरु गर्नुपर्छ।
        काटेपछी २-३ दिन सुकायर बाली चुट्नु पर्छ।
        \n
                 \nधन्यवाद !!!
    </string>

    <string name="cropthird">Potato</string>


    <string name="pheading1">Introduction and Importance </string>
    <string name="pheading2">Climate/Soil </string>
    <string name="pheading3">Breed in Nepal </string>
    <string name="pheading4">Plantation Techniques </string>
    <string name="pheading5">Diseases </string>
    <string name="pheading6">Storage</string>
    <string name="pheading7">Plantation from Seed</string>
    <string name="pheading8">Land Preparation and Fertilizer</string>

    <string name="p1">
        परिचय तथा महत्वः धेरैजसो फलबाली गोलभेडा, भान्टा आदि मैं
        आलुबाली पनि Solanaceae अन्तर्गत पर्ने एक प्रमुख बाली हो । यसको
        अंग्रेजी नामः Potato हो र आलुको वैज्ञानिक नामः Solanum
        tubersom हो । आलु संसारकै महत्वपूर्ण बालीमा पर्दछ । यो जहिले पनि
        गरिब मानिसको साथी सँग परिचित छ । आलु लगभग ३०० वर्ष देखि खेती
        हुँदै आइरहेको छ । यो तरकारी बालीका रूपमा प्रसिद्ध छ । आलुलाई सस्तो
        खानाका रूपमा हेरिन्छ । यसले सस्तोमा मानिस एवं पशुलाई खानामा शक्ति
        प्रदान गर्दछ ।
        यो स्टार्च र भिटामिन (सी र बी-१) युक्त खाद्यबाली हो । यसमा २०.६
        प्रतिशत कार्बोहाइड्रेट, २.१ प्रतिशत प्रोटिन, ०.३ प्रतिशत चिल्लो पदार्थ, १.१
        प्रतिशत प्रतिशत रेसा र ०.९ प्रतिशत भस्म हुन्छ । यसमा एमिनो अम्ल पनि
        प्रशस्त मात्रामा पाइन्छ । आलुलाई औद्योगिक बालीका रूपमा पनि लिइन्छ|
        यसबाट धेरै स्टार्च (फरिना) पाइन्छ र कपडा कारखानामा धागोको
        आकार-प्रकार र मजबुदी राख्न प्रयोग गरिन्छ । आलुबाट ग्लुकोज पनि
        तयार गरिन्छ साथै चिप्स र परिरक्षित तयारी खाना पनि बनाइन्छ ।

    </string>

    <string name="p2">
        हावापानीः आलु चिसो मौसमको बाली हो । यो उपयुक्त चिस्यान भएको
        र मलिलो माटोमा राम्रो हुन्छ । आलु खासगरी १५ डि.से. देखि २० डि.से. सम्म
        राम्रो भएको पाइएको छ । गर्मीमा पातबाट संश्लेषित खाना उपयोग गर्ने
        हुनाले आलु साना तथा कम फल्दछन् ।
    </string>
    <string name="p3">
        <b>कुफ्रिज्योती</b>

        यो जात उच्च पहाडमा ११०-१२० दिनमा र मध्य पहाडमा १००-११० दिनमा
        तयार हुन्छ डढुवा सहन सक्ने, ऐजेरु नलाग्ने बिशेषता छ भने तराई, मध्य
        पहाड तथा उच्च पहाडी क्षेत्रमा पनि सफलतापूर्वक खेती गर्न सकिने रहेको
        छ! यो जातको उत्पादन क्षमता २०-२५ टन प्रति हेक्टर छ

        कुफ्री सिन्दुरी

        आलुका दाना बढी मझौला किसिमको फल्ने, लामो (३ महिना भन्दा
        बढी) सुषुप्तावस्था भएको, ऐजेरु नलाग्ने, डढुवा रोग लाग्ने आदि
        विशेषताहरु पाइन्छ
        यसको उत्पादन क्षमता २०-३० टन प्रति हेक्टर छ
        कुफ्री सिन्दुरी
        • डढुवा रोग सहन नसक्ने, ऐजेरु अवरोधक जस्ता बिशेषताहरु यो
        जातमा रहेका छन्
        मध्य पहाडी भेग, तराइ र भित्री मधेशमा सफलतापूर्वक छोटो समयमा
        उत्पादन लिने सकिने
        उत्पादन क्षमता १५-२० टन प्रति हेक्टर रहेको
        डेजिरे
        ७०-९० दिनमै तयार हुने, छोटो (छ हप्ता भन्दा कम) सुषुप्तावस्था हुने, डढुवा
        रोग सहन नसक्ने, ऐजेरु अवरोधक जस्ता बिशेषताहरु यो जातमा रहेका छन्,
        मध्य पहाडी भेग, तराइ र भित्री मधेशमा सफलतापूर्वक छोटो समयमा
        उत्पादन लिने सकिने
        उत्पादन क्षमता १५-२० टन प्रति हेक्टर रहेको
    </string>

    <string name="p4">
        उपयुक्त जातको छनौट, बजारको माग, बजारमा वीउको उपलब्धता र
        त्यसको मूल्य तथा स्थानीय हावापानीसंगको अनुकूलतामा बढी ध्यान
        पु¥याउनु पर्दछ
        वीउ आलु सकेसम्म भरपर्दो ठाउँ र श्रोतबाट खरीद गर्नु पर्दछ जातीय मिश्रण
        भएको, रोग व्याधिग्रस्त र कमसल वीउ पर्न गएमा त्यसबाट धेरै पुस्तासम्म
        माटो र वीउको माध्यमबाट उत्पादनमा प्रतिकूल असर पार्न सक्छ
        बीउ टुसाउने काम
        नटुसाएको बीउ आलु रोप्दा सबै बीउ उम्रिन्छ भन्न सकि“दैन यस्ता बीउ आलु
        रोप्दा बाली एकनासको नभई ठाउ"-ठाउ"मा खाली पनि हुन सक्दछ तसर्थः
        बालीको छिटो उमार, वृद्धि र विकास गर्न तथा एकनासको बाली पार्न र बढी
        उत्पादन लिन आलु लगाउनुअगाडि बीउ आलुको टुसा उमार्ने काम गर्नु पर्दछ
        आलु बीउका टुसाहरू छोटो, मोटो र हरियो हुनुपर्दछ टुसाउने बिधि तल
        दिईएको छ
        रोप्नु भन्दा ३ देखि ६ हप्तासम्म न्यानो (१५-२० से.तापक्रम भएको)
        हावा लाग्ने कोठा वा बरण्डा वा छानामुनि एक दुई तहसम्म फिंजाएर
        राख्नु पर्दछ
        यसरी राख्दा उज्यालो ठाउ“मा राख्नु पर्दछ, तर सिधै घाममा पर्ने गरी
        राख्नु हु"दैन अ“ध्यारोमा राखेको बीउ आलुबाट सेता, कमजोर टुसाहरु
        निस्कन्छन्
        आलुको दानाको टुप्पामा एउटा मात्र टुसा आएको छ भने त्यो
        भा“चिदिनाले अरू टुसाहरू आउ"छन् एउटा आलुको गेडामा ३-५ वटा
        टुसाहरू हुनु राम्रो हुन्छ|
    </string>

    <string name="p5">
        खैरो पिप चक्के रोगः यो रोग ब्याक्टेरियाबाट हुने रोग हो । सबभन्दा पहिले
        बोटको कुनै एउटा डा"ठबाट ओइलाउन शुरु हुन्छ र विस्तारै सबै डा"ठहरू
        ओइलाएर मर्दछ । रोगी आलु काटेर हेरेमा खैरो चक्र देखिन्छ र कडा
        आक्रमण भएमा आलु थिच्दा चक्रबाट सेतो पिप निस्कन्छ । यो रोग
        पहिचानका लागि ओइलाएको बिरुवाको डा"ठको तल्लो भागको ५ से.मि.
        लामो टुक्रा वा रोगी आलुको सानो टुक्रा सफा पानीमा ५ मिनेटसम्म राखेमा
        डा"ठको फेंदबाट वा आलु काटेको भागबाट धागोजस्तो सेतो पिप झरेको
        देखिन्छ।
        रोकथामः सोलानेसी परिवारका बालीहरू जस्तै -सुर्ती, गोलभेंडा, भान्टा,
        खुर्सानीबाहेक अन्य बालीहरू धान, मकै, गहु", जौ आदि समावेश गरी ३
        वर्षको बालीचक्र अपनाई आलुबाली लगाउने । निरोगी बीउ मात्र लगाउने ।
        बीउ आलु नकाटी सिङ्गै रोप्ने । माटोको माध्यमबाट रोग सर्न कम गर्न
        गोडमेल तथा उकेरा दिने काम सकभर कम गर्ने तथा यी कार्य गर्दा जरामा
        चोटपटक नलाग्ने गरी गर्ने । रोगी बोट उखेली खाल्टोमा पुरिदिने । रोगी बोट
        उखेलेको ठाउँको माटोलाई १० प्रतिशत फर्मालिनको झोलले करिब १
        फिटसम्म भिजाई प्लास्टिकले हावा नपस्ने गरी एक हप्तासम्म छोपिदि"दा यो
        रोग नियन्त्रण हुन्छ ।
        कालो खोस्टेः यो रोग ढुसीजन्य रोग हो । यो रोग लागेमा आलुको बोक्रामा
        विभिन्न आकारका अस्पष्ट साहो किसिमका काला खोस्टाहरू देखिन्छन् ।
        यो रोग लागेमा उम्रन लागेका मुनाहरू मर्छन् । रोगी बोटमा दाना लागेमा
        डा"ठमा गुचमुच्च परी लाग्दछ ।
        रोकथामः रोकथामका लागि बीउ आलु टुसाउनुभन्दा पहिले डे रोसाल ५०
        प्रतिशतको धूलो विषादी १-१.५ ग्राम प्रतिलिटर पानीमा मिसाई बनाएको
        घोलमा ३ मिनेटसम्म वा ३ प्रतिशतको बोरिक एसिडको घोलमा बढीमा १०
        मिनेटसम्म डुबाउने र त्यसपछि फिंजाएर टुसाउन लगाउने ।
    </string>

    <string name="p6">
        भण्डारणः आलु भण्डारण गर्नुभन्दा पहिले आलु खनिसकेपछि राम्ररी
        छहारीमा सुकाउनुपर्दछ । यसरी सुकाइसकेपछि आलुका दानाहरूलाई चिसो
        ठाउँमा राख्नुपर्दछ । तर तुषारोबाट भने राम्रोसँग बचाउने प्रयास गर्नुपर्दछ ।
        भण्डार गरिएको ठाउँमा हावाको संचार राम्रो हुनुपर्दछ । यसरी भण्डारण गर्ने
        काम गर्दा खायन आलुलाई अ“ध्यारो ठाउँमा बीउ आलुलाई सोझै सूर्यको
        प्रकाश नपर्ने गरी उज्यालो ठाउँमा राख्नुपर्दछ ।
    </string>

    <string name="p7">
        आलु बियाँबाट आलु खेतीः आलुको बोटको शीर्षभागमा फूल फुली
        गोलभेंडाजस्ता फल लाग्छन् । यिनै फलभित्र हुने बीउलाई नै आलुका बिया"
        भनिन्छ । विगत चार-पा“च वर्षयता कृषकहरुले आलु बिया“बाट विशेष गरी
        तराईका जिल्लाहरूमा व्यावसायिक रूपमा आलु खेती गर्दै आइरहेका छन् ।
        आलु बियाँबाट आलु खेती गर्दा हुने फाइदाहरूः बीउको मात्रा कम लाग्ने ।
        डढुवा रोग सहन सक्ने बढी क्षमता भएको । बियाँ भाइरस मुक्त हुन्छन् ।
        ढुवानी गर्न सजिलो पर्ने । प्रति इकाई जमिनबाट बढी उत्पादन लिन सकिने ।
        खा“दा मीठो र स्वादिलो हुने ।
        खेती गर्ने तरिका प्रविधिः आलुको बिया“बाट आलु खेती तीन तरिकाबाट
        गर्न सकिन्छ । डु बेर्ना सारी खायन आलु उत्पादनः यो तरिकामा पहिला
        नर्सरी ब्याडमा बेर्ना उमारिन्छ र मुख्य खेतमा बेर्ना सारिन्छ ।
        नर्सरी ब्याडमा बेर्ना उमार्ने तरिका यस प्रकार छ
        एक मिटर चौडाइ र आवश्यकतानुसार लम्बाइ भएका ब्याड तयार गरी माटो
        मसिनो र बुरबुराउँदो बनाउने । राम्रोसँग कुहिएको गोबर वा कम्पोस्ट मल
        बराबरको अनुपातमा माटोमा मिसाउने र नर्सरी ब्याडलाई ६-७ से.मि.सम्म
        उठाउने । प्रति वर्गमिटर क्षेत्रफलमा १७ ग्राम डी.ए.पी., १२ ग्राम युरिया र १७
        ग्राम म्यूरेट अफ पोटास नर्सरी ब्याडमा मिसाउने । आधा सेन्टिमिटर
        गहिराइका लाइनहरू १० से.मि.को फरकमा कोर्ने । प्रतिवर्गमिटर क्षेत्रफलमा
        २ ग्रामका दरले एकनासले आलु बियाँ खसाली धूलो मसिनो प्रशस्त जीवांश
        भएको माटोले हल्कासँग बिया" पुरिदिने । नर्सरीलाई पराल वा खरले
        मल्चिङ गर्ने र बिहान-सा“झ प्रत्येक दिन बिया" नउनेसम्म झारीले पानी
        दिनुपर्दछ । बिया" उम्रन सुरु गरेपछि मल्चिङ गर्न प्रयोग गरिएका पराल वा
        खर आदि हटाइदिने ।
        आलुका बेर्ना २-३ पाते भएपछि ०.१ प्रतिशतको युरिया (१ ग्राम युरिया एक
        लिटर पानीमा राख्ने) झोल स्प्रे गर्नु राम्रो हुन्छ । आलुका बेर्ना २५ दिनका
        भएपछि (४-५ पाते) खेतमा सार्नुपर्दछ । १ हेक्टर जमिनमा बेर्ना सारी आलु
        खेती गर्न १०० देखि १२५ ग्राम बिया" भए पुग्छ ।
    </string>

    <string name="p8">
        जमिनको तयारी र मलखाद
        
        जमिनको तयारीः आलुको जरा कमजोर र माटोमुनि फल्ने भएकाले आलु
        लगाउने खेतबारीलाई गहिरो जोतेर ढुङ्गा तथा झारपात हटाई डल्ला फुटाएर
        माटो बुरबुराउँदो बनाएर बीउ रोप्नुपर्दछ । राम्रोसँग तयार पारेको माटोमा
        जमिनभित्रको पानी सजिलैसँग बिरुवालाई उपलब्ध हुन्छ र जमिनमाथि
        भएको बढी पानी पनि सजिलैसँग जमिनभित्र निकास हुन्छ । आलु खेतीका
        लागि बढी चिम्ट्याइलो माटो राम्रो हुदैन । जमिन तयारी गर्दा धेरै मसिनो
        धूलो पनि बनाउनु हुदैन । मसिनो माटोमा हावा खेल्ने प्रशस्त ठाउँ हुदैन र धेरै
        पानी परेमा माटो जम्न गई साह्रो पनि हुन्छ ।
        आलु खेतीका लागि चाहिने मलखादः आलु लगाउँदा तल दिएको
        मात्राअनुसार राम्रोसँग पाकेको कम्पोस्ट वा गोबर मल राख्नुपर्दछ । नपाकेको
        कम्पोस्ट-गोबर मल प्रयोग गरे बिरुवाले पूर्णरूपमा खाद्यतत्व लिन पाउँदैन
        साथै यसमा हानिकारक कीराका फुल, प्यूपा र लाभ्रेहरू हुने हुँदा नपाकेको
        मल प्रयोग गर्नु हुदैन । आलुबालीमा रासायनिक मल आवश्यकतानुसार
        प्रयोग गर्नुपर्दछ । बढी भएको खण्डमा आलुबालीलाई हानी पु¥याउँछ र
        उत्पादन खर्च पनि बढ्न जान्छ । आलुबालीबाट राम्रो उत्पादन लिन यसप्रकार
        मलखाद प्रयोग गर्नुपर्दछ ।
        आलुखेतीको लागि आलुवाली अनुसन्धान कार्यक्रमले सिफारिश गरेको मलखादको मात्रा
        क.सं.
        मल

        प्रति रोपनी
        १
        कम्पोष्ट मल

        ६०० के.जी.

        ४०० के.जी.
        २

        रासायनिक मल
        यूरिया

        ६.६ के.जी.

        ४.४ के.जी.
        डि.ए.पि.

        १०९ के.जी.

        ७३ के.जी.
        म्यूरेट अफ पोटास

        ५.० के.जी.

        ३.२ के.जी.
        प्रति कट्ठा
        प्रति हेक्टर
        २० टन
        १३० किलो
        २२० किलो
        १००किलो
        \n
               \n धन्यवाद !!!

    </string>


    <string name="cropfour"> Maize</string>

    <string name="mheading1">Introduction</string>
    <string name="mheading2">Land Preparation</string>
    <string name="mheading3">Fertilizer </string>
    <string name="mheading4">Seed</string>
    <string name="mheading5">Seed Treatment</string>
    <string name="mheading6">Plantation Time</string>
    <string name="mheading7">Plantation Technique</string>
    <string name="mheading8">Bugs Management</string>
    <string name="mheading9">Storage </string>
    <string name="mheading10">Production</string>

    <string name="m1">
        मनकामना–५ जातको मकै पहाडको लागि बिक्रम सम्बत २०६६ मा क्षेत्रीय
        कृषि अनुसन्धान केन्द्रबाट बिकास भई उन्मोचन भएको हो । यो पुष्ट दाना
        भएको सेतो मकै हो । यो मकै आटो खानको लागि अति उत्तम पाइएको छ ।
        १० बटा उत्कृष्ट इनब्रिड लाइनहरू आपसमा कुomस गराई यो जातको
        बिकास गरिएको हो ।
        सिफारिस क्षेत्र
        यो मकै कर्णाली नदी भन्दा पूर्वका पहाडी भागको लागि सिफारिस गरिएको
        हो ।
        पौष्टिक तत्व
        प्रोटिन ९५० चिल्लो पदार्थ ९५० कार्बोहाइड्रेट ९५० कच्चा रेसा ९५० खरानी
        ९५०९.७०-९.८५४.२३–४.७३६९.३९-६९.६५१.४०-१.६८१.३३-१.३७
        हावापानी तथा माटो
        मध्य पहाडको बिभिन्न हावापानीमा पनि लगाउन सकिन्छ । पानी नजम्ने
        मलिलो दोमट माटो यसको लागि उपयुक्त हुन्छ। गृष्म ऋतुमा यो जातको
        मकैले राम्रो उत्पादन दिन्छ ।
    </string>

    <string name="m2">
        मकैको बढि उत्पादन लिनको लागि राम्रोसँग खनजोत गरेर माटो बुर्बुराउँदो
        बनाउनुपर्छ । यसको लागी ३–४ पटक खनजोत गर्नुपर्छ । चिम्ट्याइलो
        माटोमा १–२ पटक बढि जोत्नुपर्छ । मकै लगाउने बेलामा माटोमा प्रसस्त
        चिस्यान हुनु पर्दछ । आजभोली बिना खनजोत मकै खेती गर्ने परिक्षणहरू
        भैरहेका छन् । जसमा बाँझो जग्गामा मकै जोतेर छापो हाल्दा बढि उत्पादन
        दिएको पाइएको छ ।
    </string>

    <string name="m3">
        जमिनको तयारी गर्दा ५०० देखि ७५० केजी गोबर वा कम्पोष्ट मल, ५ केजी
        युरिया, ६.५ केजी डि.ए.पी र २.५ केजी म्युरेट अफ पोटास एक रोपनी
        जग्ग्गामा हाल्नुपर्छ । त्यस्तै, पहिलो र दोश्रो गोडाइमा २.५ केजी प्रति
        रोपनीका दरले युरिया दिनुपर्छ ।

    </string>

    <string name="m4">
        सामान्य अबस्थामा बीउ दर १ केजी/रोपनी सिफारिस गरिएको छ तर फेद
        काट्ने किरा र गबारोको प्रकोप मनकामना ५ मकैको वोट मनकामना ५
        मकैको घोगा भएको ठाउँमा १.२५ केजी रोपनी सिफारिस गरिन्छ । बीउदर
        बीउको उमरक्ति र माटोको चिस्यानले पनि असर पार्छ । सुख्खा ठाउँमा केहि
        बढाउन सिफारिस गरिन्छ साथै उमारशक्ति ८५ प्रतिशत भन्दा बढि भएको र
        रोगकीरा नलागेको बीउ प्रयोग गर्नुपर्छ ।
    </string>

    <string name="m5">
        मकैमा कालोपोके लगायतका रोगहरू र घुनकीराले बढि नोक्सानी पु¥याउने
        हुँदा बीउ उपचार गर्नुपर्छ । पोकेको लागी भाइटाभेक्स २०० धुलो २ ग्राम प्रति
        केजी बीउका दरले उपचार गर्नुपर्छ । त्यस्तै बीउ भण्डारण गर्ने बेलामा कीराको
        लागि मालाथियन धुलो २ ग्राम प्रति केजी बीउका दरले उपचार गर्नपर्छ ।

    </string>
    <string name="m6">
        यो जातको मकै मध्यपहाडमा लगाईने हुँदा फाल्गुण १५ गतेदेखि चैत्र १५
        गतेभित्र रोप्दा बढि उत्पादन दिन्छ । बीउ उम्रन पानीको आबस्यकता पर्ने हुँदा
        जमिनका चिस्यान हुन जरुरी हुन्छ । एक दुईपटक बर्षा हुनासाथ चिस्यान
        भएको मौका छोपी मकै छरीहाल्नुपर्छ ।
        लगाउने तरिका
        मकै लगाउने बिभिन्न तरिकामध्य हलोको पछाडि रोप्ने र सिड ड्रिलको प्रयोग
        उपयुक्त पाइएका छन् । हलोको पछाडि रोप्दा एक सियो छोडेर एक
        बित्ताजती फरकमा बीउ खसाल्नुपर्छ र अन्तिममा एक रोपनीमा २५०० देखी
        २६५० बोट हुनेगरी राख्नपर्छ । सिड ड्रिलले रोप्दा एकपटकमा २ दाना पर्नेगरी
        लगाउने र पछि १ बोट मात्र राख्ने गर्नुपर्छ ।
    </string>

    <string name="m7">
        बीउभित्रको बिरुवा सुसुप्त अबस्थामा रहेको हुन्छ । यसलाई उम्रिन पानीको
        आबस्यकता पर्दछ । मकैको दानाले जमिनको पानी सोसेर लिन्छ । यसरी
        पानी सोसेपछि मकैको दानाभित्र रासाइनिक प्रतिकृया भई भृण उम्रन थाल्दछ
        | माटोमा रहेको पानी मकैको दानाले लिन गाह्रो हुने हुँदा जमिनमा रोप्दा
        पानी भरीन समय लाग्नछ र उम्रन केही समय लाग्दछ। साथै मकै रोप्दा
        बिभिन्न गहिराईमा पुग्ने र गहिराई अनुसार चिस्यान पनि फरक पर्ने हुँदा कुनै
        दाना छिटोर कुनै दाना ढिलो उम्रने हुन्छ । यसले गर्दा मकै पाक्ने समय पनि
        फरक पर्दछ । मकै एकनारको बनाउन र एकैचोटी पाक्ने बनाउन बीउ
        भिजाएर छर्न सकिन्छ ।
        यसको लागि मकैलाई १२ घण्टा पानिमा भिजाउने । दुई देखि ३ घण्टा
        छायाँमा सुकाउने र छर्ने । यसरी छायाँमा फिंजाउनको कारण छर्ने बेलामा
        दाना झार्न सजिलो बनाउनु मात्र हो । मकैलाई भिजाएर रोप्दा ३ देखि ५ दिन
        छिटो उम्रने तथा ५ देखि ७ दिन छिटो पाक्ने र बढी उम्रने तथ्य अनुसन्धानबाट
        खुल्न आएको छ। बीउ भिजाएर रोप्दा जमिनमा चिस्यान हुनु अनिबार्य हुन्छ ।
        यदि मकै छर्ने ठाउँ सुक्खा भएमा दानाबाट पानी बाहिर निस्कनेको कारणले
        उम्रिएको भ्रुण सुकेर मर्दछ र फलस्वरुप बोटको संख्या र उत्पादनमा कमी
        आउँदछ।
        गोडमेल
        मकैलाई रोपेको एक महिनामा झारपात हटाउन गोड्नुपर्छ । गोड्दा २.५ केजी
        प्रती रोपनिका दरले युरीया दिनुपर्छ । मकै धुंडासम्म आएपछि उकेरा दिनुपर्छ
        । उकोरा दिंदा पनि २.५ केजी युरीया बिरुवाको फेदमा राखेर उकेरा दिनुपर्छ
        |
    </string>

    <string name="m8">
        गहिरो जोतेर झारपात र ढोड नष्ट पार्ने साथै राम्रोसँग पाकेको मल प्रयोग गर्ने
        | फौजी कीराको प्रकोप भएमा २ मिलीलीटर डेसिस १ लिटर पानीमा हालेर
        छर्ने साथै गबारोको नियमित प्रकोप भएका ठाउँमा सेबिन ४.५ जी ६०० देखि
        ७०० ग्राम प्रति रोपनीका दरले बिउ छर्ने बेलामा छर्ने वा बिरुवामा प्रकोप
        देखिएमा गुबोमा २-३ दाना प्रति बोट हाल्नुपर्छ ।
        खुमेरा, फेद काट्ने र धागे कीराको लागि १-१.५ केजी क्लोरोपाइरिफस
        (डरमेट) २.५ जी प्रति रोपनीको दरले छर्ने । बीउदर बढाएर छर्दा बिषादिको
        प्रयोग कम गर्न सकिन्छ । बीउ मकै भण्डारण गर्दा राम्रोसँग सुकाएर
        (चिस्यान १२ % भन्दा कम) राख्ने वा मेटल बिनमा राखेर एक चक्की
        सेल्फस राखि हावा नछिर्ने गरी बन्द गर्ने ।
    </string>

    <string name="m9">
        मकैलाइ राम्रोसँग पाकेपछि भाँच्नुपर्छ । भाँचेपछि राम्रोसँग सुकाएर कुन्यु वा
        सुली बनाई राख्न सकिन्छ । दुई देखि तीन महिनापछि मकैलाई छोडाएर
        राम्रोसँग सुकाई मेटल बिन वा सुपर ग्रेन ब्यागमा राखि हवा नछिर्नेगरी
        भण्डारण गर्नुपर्छ। चिसो र ओसिलो ठाउँमा राख्न हुन्न । सुपर ग्रेन ब्यागलाई
        अर्को बोराले मोडेर आगोले नभेट्ने ठाउँमा राख्नुपर्दछ ।
    </string>

    <string name="m10">
        बिभिन्न ठाउँमा लिइएको क्रप कटको आधारमा मनकामना–५ को उत्पादन
        यसप्रकार छ ।
        क्र.सं. मकैकको जात बोटको उचाई बोट संख्या?]रोपनी उत्पादन श्रोत
        १ मनकामना–५ २७३.५ सेमी २३७५ २६५.७ केजी/रोपनी बा.न.पा.-१०, क्रप
        कट २०१३
        २ मनकामना–५ २२६.३३ २००० २३८ केजी[?]रोपनी क्षे.कृ.अ.के., लुम्ले,
        क: mप कट २०१३
        यो जातको मकैको उत्पादन क्षमता ३३० केजी प्रति रोपनी पाइएको छ ।
        \n
                            \nधन्यवाद !!!
    </string>

</resources>
